
%\documentclass[a4paper]{jarticle}
%\begin{document}

\section{mrecount CSVデータの行数計算メソッド\label{sect:mrecountRB}}
CSVデータファイルを行単位で処理するためのクラス。以下のような特徴を持つ。
\begin{itemize}
\setlength{\itemindent}{0mm}
\item C++で実装されており非常に高速に動作する(wc -lより若干高速)。
\item 一行目の項目名行を除いたデータの行数のみカウントする。
\item 単純に改行charをカウントしているだけなので、ダブルクォーテーションでエスケープされた改行もカウントしてしまう。
この問題を避けたい場合はMCMD::Mtableを利用する。
\end{itemize}

\subsection{書式}

{\large
\begin{verbatim}
MCMD::mrecount(arguments)
\end{verbatim}
}

\verb|arguments|に、以下の引数をスペースで区切った文字列として指定する。

\begin{table}[htbp]
\begin{tabular}{ll}
\verb|i=|    & 入力ファイル名(String)\\
\verb|-nfn|  & 1行目を項目名と見なさない。\\
\end{tabular} 
\end{table} 

\subsection{利用例}
\subsubsection*{例1 項目名の出力と行番号・値の出力}

\begin{Verbatim}[baselinestretch=0.7,frame=single]
# dat1.csv
顧客,日付,金額
A,20081201,10
B,20081002,40

p MCMD::mrecount("i=dat1.csv")      # -> 2
p MCMD::mrecount("i=dat1.csv -nfn") # -> 3
\end{Verbatim}

\subsection{関連コマンド}
\hyperref{sect:mtableRB}{Mtable} : CSVデータのセル単位での読み込み操作

\subsection{ベンチマークテスト}

CSVデータの行数カウント処理について、UNIXコマンド\verb/wc/と\verb/Mtable/をベンチマークにした速度比較を行う。
表\ref{tb:mrecount_bench1}にベンチマークテストの結果を示す。
100万,200万,300万,400万行,500万行のデータについて実験を行った。
図\ref{fig:mrecount_script}には、ベンチマークテストで利用したスクリプトの抜粋が示されている。
\verb/mrecount/は\verb/wc/に比べて若干高速である。
また\verb/Mtable/は行数をカウントすることのみを目的としたクラスではないが、
比較すると、5〜6倍高速である。

\begin{table}[htpb]
\begin{center}
\caption{各種CSVライブラリの実行速度比較(単位:秒)\label{tb:mrecount_bench1}}
%{\scriptsize 
\begin{tabular}{l|r|r|r|r|r|r|r}
\hline
行数      & 1000K & 2000K & 3000K & 4000K & 5000K \\ \hline
mrecount  & 0.034 & 0.066 & 0.097 & 0.129 & 0.161 \\
wc -l     & 0.038 & 0.070 & 0.103 & 0.133 & 0.169 \\
Mtable    & 0.231 & 0.407 & 0.503 & 0.731 & 0.828 \\
\hline
\end{tabular}  
{\small
\\10回実行した結果の平均値(real time)を示している。\\
行数1000Kは100万行の意味。データのサイズは行数が1000Kで約25Mバイト。項目数は5つ。\\
テスト環境: Mac Book Pro, 2.66GHz Intel Core i7, 8GB メモリ, Mac OS X 10.6.8
}
%}
\end{center}
\end{table}  

\begin{figure}[htpb]
\centering
\begin{minipage}{.6\textwidth}
{\small
\begin{Verbatim}[baselinestretch=0.7,frame=single]
require 'rubygems'
require 'mtools'

require 'benchmark'

puts Benchmark.measure{
  (0...10).each{|i|
    # mrecountの場合
    p MCMD::mrecount("i=data.csv")

    # wcの場合
    system "wc -l data.csv"

    # Mtableの場合
    MCMD::Mtable("i=data.csv -array"){|tbl|
			p tbl.recordSize
    }
  }
}
\end{Verbatim}
}
\end{minipage}
\caption{ベンチマークテストのスクリプト(抜粋)\label{fig:mrecount_script}}
\end{figure}

%\end{document}

