\subsubsection*{例1: 基本例}

\verb|item|の値が
\verb|"01"|を\verb|"A"|に、
\verb|"03"|を\verb|"B"|に、
\verb|"04"|を\verb|"C"|に置換する。
その他はNULL値として出力する。


\begin{Verbatim}[baselinestretch=0.7,frame=single]
$ more dat1.csv
id,item
1,01
2,02
3,03
4,04
5,05
$ mchgstr f=item c=01:A,03:B,05:C i=dat1.csv o=rsl1.csv
#END# kgchgstr c=01:A,03:B,05:C f=item i=dat1.csv o=rsl1.csv
$ more rsl1.csv
id,item
1,A
2,
3,B
4,
5,C
\end{Verbatim}
\subsubsection*{例2: 条件に合致しない値を置換する文字列の指定}

\verb|O=|パラメータを指定することで、
置換条件に合致しない場合は\verb|"out of range"|という文字列に置換して出力する。


\begin{Verbatim}[baselinestretch=0.7,frame=single]
$ mchgstr f=item c=01:A,03:B,05:C O="out of range" i=dat1.csv o=rsl2.csv
#END# kgchgstr O=out of range c=01:A,03:B,05:C f=item i=dat1.csv o=rsl2.csv
$ more rsl2.csv
id,item
1,A
2,out of range
3,B
4,out of range
5,C
\end{Verbatim}
\subsubsection*{例3: 新しい項目として出力}

\verb|-A|オプションを付けることで、新しい項目(\verb|item info|)として出力する。


\begin{Verbatim}[baselinestretch=0.7,frame=single]
$ mchgstr f=item:"item info" c=01:A,03:B,05:C O="out of range" -A i=dat1.csv o=rsl3.csv
#END# kgchgstr -A O=out of range c=01:A,03:B,05:C f=item:item info i=dat1.csv o=rsl3.csv
$ more rsl3.csv
id,item,item info
1,01,A
2,02,out of range
3,03,B
4,04,out of range
5,05,C
\end{Verbatim}
\subsubsection*{例4: 条件外を項目の値として出力}

\verb|-F|オプションを付けることで、
置換条件に合致しない場合は、元の値をそのまま出力する。


\begin{Verbatim}[baselinestretch=0.7,frame=single]
$ mchgstr f=item c=01:A,03:B,05:C -F i=dat1.csv o=rsl4.csv
#END# kgchgstr -F c=01:A,03:B,05:C f=item i=dat1.csv o=rsl4.csv
$ more rsl4.csv
id,item
1,A
2,02
3,B
4,04
5,C
\end{Verbatim}
\subsubsection*{例5: 条件を部分文字列マッチで置換}

\verb|-sub|オプションをつけることで、部分文字列の置換となる。
以下の例では、\verb|item|項目に文字列\verb|"01"|が含まれていれば、それを\verb|"A"|に置換する。


\begin{Verbatim}[baselinestretch=0.7,frame=single]
$ more dat2.csv
id,item
1,0111
2,0121
3,0231
4,0241
5,0151
$ mchgstr f=item c=01:A -sub i=dat2.csv o=rsl5.csv
#END# kgchgstr -sub c=01:A f=item i=dat2.csv o=rsl5.csv
$ more rsl5.csv
id,item
1,A11
2,A21
3,
4,
5,A51
\end{Verbatim}
\subsubsection*{例6: ワイド文字での部分文字列マッチ}

ワイド文字の部分文字列置換をする場合は\verb|-W|オプションを用いる。
ただし、UTF-8エンコーディングを用いているのであれば\verb|-W|をつけなくても正しく動作する。
詳しくは「\hyperref[sect:multibyte]{マルチバイト文字}」の節を参照されたい。


\begin{Verbatim}[baselinestretch=0.7,frame=single]
$ more dat3.csv
id,city
1,奈良市
2,下市町
3,十津川村
4,五條市
5,山添村
$ mchgstr f=city c=市:01,町:02,村:02 -sub -W i=dat3.csv o=rsl6.csv
#END# kgchgstr -W -sub c=市:01,町:02,村:02 f=city i=dat3.csv o=rsl6.csv
$ more rsl6.csv
id,city
1,奈良01
2,下0102
3,十津川02
4,五條01
5,山添02
\end{Verbatim}
