

%\documentclass[a4paper]{jarticle}


\section{mcaseframe.rb 格フレームの抽出\label{sect:mcaseframe}}
\index{mcaseframe@mcaseframe}

KNPの解析結果から、格フレームを抽出し出力する。

格フレームとは、用言とそれに係る格助詞句からなる組をいい、
「リンゴ（が）」+「好き」、「望遠鏡（で）」+「見る」のように表現される。
本コマンドは、\verb|mknp.rb|コマンドが出力した構文解析結果
（XML）を読み込み、格フレームを抽出してCSVに出力する。

\subsection{書式}
\begin{verbatim}
mcaseframe.rb I= o= [-key] [-mcmdenv] [--help]
\end{verbatim}

\begin{table}[htbp]
{\small
\begin{tabular}{ll}
\verb|I=|        & : mknp.rbでparsingした結果xmlファイルが格納されたパス名 \\
\verb|o=|        & : 出力する格フレームファイル名 \\
\verb|-key|      & : key型フォーマットで出力する。 \\
\verb|-mcmdenv|  & : 内部で利用しているMCMDのメッセージ出力レベルを環境変数に任せる。 \\
                 &   省略時は警告とエラーメッセージのみ出力(KG\_VerboseLevel=2)。 \\
\verb|--help|    & : ヘルプメッセージの表示 \\
\end{tabular} 
}
\end{table} 

\subsubsection{格フレームの抽出}

\verb|mknp.rb|コマンドの出力するXMLは次のようになっている（抜粋）。

\begin{Verbatim}[baselinestretch=0.7,frame=single]
 <sentence id='0' text='子どもはリンゴがすきです。'>
  <chunk id='0' link='2' phraseType='格助詞句' caseType='ガ２格' phrase='子供' phraseTok='子
   <token id='0' class1='名詞' class2='普通名詞' word='子ども' orgWord='子ども' daiWord='子供
   <token id='1' class1='助詞' class2='副助詞' word='は' orgWord='は'/>
  </chunk>
  <chunk id='1' link='2' phraseType='格助詞句' caseType='ガ格' phrase='林檎' phraseTok='リン
   <token id='2' class1='名詞' class2='普通名詞' word='リンゴ' orgWord='リンゴ' daiWord='林檎
   <token id='3' class1='助詞' class2='格助詞' word='が' orgWord='が'/>
  </chunk>
  <chunk id='2' link='-1' phraseType='用言句' phraseTok='すきだ' rawPhrase='すきです。' phrase
   <token id='4' class1='形容詞' class3='ナ形容詞' class4='デス列基本形' word='すきだ' orgWord
   <token id='5' class1='特殊' class2='句点' word='。' orgWord='。'/>
  </chunk>
 </sentence>
\end{Verbatim}

上の例だと、
chunk id='0'「子どもは」はlink='2'に、
chunk id='1'「リンゴが」もlink='2'になっており、
いずれもchunk id='2'「すきです」に係っていることがわかる。
図にすると次のような係り受け関係である。

\begin{Verbatim}[baselinestretch=0.7,frame=single]
子どもは──┐　
リンゴが──┤　
      すきです。
\end{Verbatim}

本コマンドを利用すると、係り受け関係は次のようなCSVとして抽出される。

\begin{Verbatim}[baselinestretch=0.7,frame=single]
aid,sid,cid,contrastConj,denial,declinableWord,lid,caseWord,case
test.txt,0,2,,,すきだ,0,子ども,ガ２
test.txt,0,2,,,すきだ,1,リンゴ,ガ
\end{Verbatim}

CSVの各項目の意味を以下に示す。

\begin{table}[htbp]
{\small
\begin{tabular}{ll}
\verb|aid|            & : 入力ファイル名 \\  
\verb|sid|            & : 行番号（センテンスID） \\  
\verb|cid|            & : チャンクID \\  
\verb|contrastConj|   & : 逆接接続詞 \\  
\verb|denial|         & : 否定語を伴うチャンクのとき1 \\  
\verb|declinableWord| & : 用言句 \\  
\verb|lid|            & : 格助詞句のチャンクID \\  
\verb|caseWord|       & : 格助詞句 \\  
\verb|case|           & : 格助詞句の種類 \\  
\end{tabular} 
}
\end{table} 

\vspace{3cm}





\subsection{利用例}
\input{examples/tex/mcaseframe_ex.tex}

%\end{document}

