

%\documentclass[a4paper]{jarticle}


\section{mjuman.rb JUMANによる形態素解析\label{sect:mjuman}}
\index{mjuman@mjuman}

テキストファイルで与えられた文書ファイルをJUMANで形態素解析し、
その結果をCSVで出力する。
複数の文書ファイルをまとめて指定できるほか、
OSのマルチタスク機能を用いた並列処理も可能である。

\subsection{書式}
\begin{verbatim}
mjuman.rb I= O= [P=] [mp=] [log=] [-mcmdenv] [--help]
\end{verbatim}

\begin{table}[htbp]
{\small
\begin{tabular}{ll}
\verb|I=|       & : 文書ファイルが格納されたパス名 \\
\verb|O=|       & : 解析結果のCSVファイルを格納するパス名 \\
\verb|P=|       & : JUMANが直接出力する結果を格納するパス名(省略時は出力しない) \\
\verb|mp=|      & : 並列処理の数。デフォルト値は2 \\
\verb|log=|     & : JUMANが出力するエラーログを格納するファイル名 \\
\verb|-mcmdenv| & : 内部で利用しているMCMDのメッセージ出力レベルを環境変数に任せる。 \\
                & : 省略時は警告とエラーメッセージのみ出力(KG\_VerboseLevel=2)。 \\
\verb|--help|   & : ヘルプメッセージの表示 \\
\end{tabular} 
}
\end{table} 

\subsubsection*{入力ファイル例}

テキストファイルは、1行1文にしておくことが望ましい。
文字コードはUTF-8である必要がある。

\begin{Verbatim}[baselinestretch=0.7,frame=single]
子どもはリンゴがすきです。
望遠鏡で泳ぐ少女を見た。
\end{Verbatim}


\subsubsection*{出力ファイル例}

形態素解析の結果は、CSVとして出力される。

\begin{Verbatim}[baselinestretch=0.7,frame=single]
aid,sid,tid,word,orgWord,daiWord,yomi,class1,class2,class3,class4,annotation
test.txt,0,0,子ども,子ども,子供,こども,名詞,普通名詞,,,代表表記:子供/こども カテゴリ:人
test.txt,0,1,は,は,,は,助詞,副助詞,,,
test.txt,0,2,リンゴ,リンゴ,林檎,りんご,名詞,普通名詞,,,代表表記:林檎/りんご カテゴリ:植物
:
\end{Verbatim}

CSVの内容はJUMANの出力に依拠するが、
各項目の意味は以下の通りである。

\begin{table}[htbp]
{\small
\begin{tabular}{ll}
\verb|aid|        & : 入力ファイル名 \\
\verb|sid|        & : 行番号（センテンスID） \\
\verb|tid|        & : 形態素番号（トークンID） \\
\verb|word|       & : 語（原形） \\
\verb|orgWord|    & : 文中での表記 \\
\verb|daiWord|    & : 代表表記 \\
\verb|yomi|       & : 読み \\
\verb|class1|     & : 品詞（レベル1） \\
\verb|class2|     & : 品詞（レベル2） \\
\verb|class3|     & : 品詞（レベル3） \\
\verb|class4|     & : 品詞（レベル4） \\
\verb|annotation| & : 意味情報 \\
\end{tabular} 
}
\end{table} 

\subsection{利用例}
\input{examples/tex/mjuman_ex.tex}

%\end{document}

