

%\documentclass[a4paper]{jarticle}


\section{mknp.rb KNPによる構文解析\label{sect:mknp}}
\index{mknp@mknp}

テキストファイルで与えられた文書ファイルをKNPで構文解析し、
その結果をXML構造で出力する。
複数の文書ファイルをまとめて指定できるほか、
OSのマルチタスク機能を用いた並列処理も可能である。

\subsection{書式}
\begin{verbatim}
mknp.rb I= O= [P=] [mp=] [log=] [-mcmdenv] [--help]
\end{verbatim}

\begin{table}[htbp]
{\small
\begin{tabular}{ll}
\verb|I=|       & : 文書ファイルが格納されたパス名 \\
\verb|O=|       & : 解析結果のXMLファイルを格納するパス名 \\
\verb|P=|       & : KNPが直接出力する結果を格納するパス名(省略時は出力しない) \\
\verb|mp=|      & : 並列処理の数。デフォルト値は2 \\
\verb|log=|     & : KNPが出力するエラーログを格納するファイル名 \\
\verb|-mcmdenv| & : 内部で利用しているMCMDのメッセージ出力レベルを環境変数に任せる。 \\
                & : 省略時は警告とエラーメッセージのみ出力(KG\_VerboseLevel=2)。 \\
\end{tabular} 
}
\end{table} 


\subsubsection*{入力ファイル例} 

テキストファイルは、1行1文にしておくことが望ましい。
文字コードはUTF-8である必要がある。

\begin{Verbatim}[baselinestretch=0.7,frame=single]
子どもはリンゴがすきです。
望遠鏡で泳ぐ少女を見た。
\end{Verbatim}


\subsubsection*{出力ファイル例} 

構文解析の結果は、XMLとして出力される。

\begin{Verbatim}[baselinestretch=0.7,frame=single]
<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<article id='test.txt'>
 <sentence id='0' text='子どもはリンゴがすきです。'>
  <chunk id='0' link='2' phraseType='格助詞句' caseType='ガ２格' phrase='子供' phraseTok='子
   <token id='0' class1='名詞' class2='普通名詞' word='子ども' orgWord='子ども' daiWord='子供
   <token id='1' class1='助詞' class2='副助詞' word='は' orgWord='は'/>
  </chunk>
  <chunk id='1' link='2' phraseType='格助詞句' caseType='ガ格' phrase='林檎' phraseTok='リン
   <token id='2' class1='名詞' class2='普通名詞' word='リンゴ' orgWord='リンゴ' daiWord='林檎
   <token id='3' class1='助詞' class2='格助詞' word='が' orgWord='が'/>
  </chunk>
  <chunk id='2' link='-1' phraseType='用言句' phraseTok='すきだ' rawPhrase='すきです。' phrase
   <token id='4' class1='形容詞' class3='ナ形容詞' class4='デス列基本形' word='すきだ' orgWord
   <token id='5' class1='特殊' class2='句点' word='。' orgWord='。'/>
  </chunk>
 </sentence>
:
\end{Verbatim}

このXMLから係り受け関係を抽出するには、
\hyperref[sect:mcaseframe]{mcaseframe.rb}コマンドを用いる。


\subsection{利用例}
\input{examples/tex/mknp_ex.tex}

%\end{document}

