
\section{show : ZDDの表示\label{sect:show}}
\subsection*{書式}
$obj$.show([$switch$])

~~$switch$ : string

\subsection*{説明}
ZDDオブジェクト$obj$を多様な形式で標準出力に出力する。
出力形式は、表\ref{tbl:zdd_show_switch}に示された値(文字列)を与えることによって切り替える。
$switch$を省略すればアイテムの積和形式で表示する。


\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\caption{ZDDオブジェクトの表示形式のスイッチ一覧\label{tbl:zdd_show_switch}}
{\small
\begin{tabular}{l|l}
\hline
$switch$の値  & 機能 \\
\hline
 (スイッチ無し)	& アイテムの積和形での表示 \\
  bit					& 重みの(-2)進数の各桁別アイテム集合の表示 \\
  hex					& 整数値を 16 進数で表現する積和形表示 \\
  map					& カルノー図で表示。アイテム変数6個まで表示できる \\
  rmap				& カルノー図で表示。冗長なアイテム変数は省いて表示  \\
  case				& 整数値ごとに場合分けして積和形表示 \\
%  /size				& 計算結果のBDD節点数(および処理系全体の節点数)を表示 \\
%  /count				& 式に現れる(0 以外の値を持つ)組合せの個数を表示 \\
%  /density		  & 集合の濃度(0 以外の値を持つ組合せの比率)を表示 \\
%  /value				& シンボル変数にすべて数値を代入したときの式の値を表示 \\
%  /maxcover		& 式に含まれる(0 以外の値を持つ)コスト最大の組合せを1つ表示 \\
%  /maxcost		  & コスト最大組合せのコスト値を表示 \\
%  /mincover		& 式に含まれる(0 以外の値を持つ)コスト最小の組合せを1つ表示 \\
%  /mincost		  & コスト最小組合せのコスト値を表示 \\
%  /plot				& BDDの形を図示する。(使用不可) \\
  decomp			& 単純直交分解形式での出力 \\
%  /export			& BDDの形を図示する(否定枝不使用)。$fileName$に指定があれば、指定されたファイルに出力 \\
%              & 指定されたファイルに出力 \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{center}
\end{table}

\if0
\subsubsection*{bit}
ZDDでは重みをマイナス2進数で表現し、各桁ごとにZDDを生成している。
このメソッドにより各桁別に、そのZDDに登録されているアイテム集合を標準出力に出力できる。
\subsubsection*{hex}
重みを16進数で表現し積和形で標準出力に出力する。
\subsubsection*{map}
カルノー図を標準出力に表示する。
アイテム数は6個まで表示できる。
\subsubsection*{rmap}
カルノー図を標準出力に表示する。
ただし、使われていないアイテムは省いて表示される。
\subsubsection*{case}
重みの値別にアイテム集合を標準出力に出力する。
\subsubsection*{decomp}
$obj$を単純直交分解(simple disjoint decomposition)形式で出力する。
\fi

\subsection*{例}
\input{examples/tex/show_ex.tex}

\subsection*{関連}
\hyperref[sect:export]{export} : ZDDの構造をそのままフィアイルに出力する。
